La selección natural y la fuga de cerebros hace más tontos a los mexicanos

 
 Así es, los mexicanos, en lugar de avanzar, retrocedemos para convertirnos en una población más tonta y con menos oportunidades. Decirlo parece demasiado fuerte y muchos harán todo por descalificar los estudios científicos que aseveran esto. Gracias al chauvinismo que hemos arraigado, somos los primeros defensores de un país que en realidad sí parece ser más decadente a cada instante. 
 No es coincidencia que un estudio internacional publicado el año pasado, haya informado que el país más ignorante del mundo es México , y aunque sus motivos para asegurarlo eran en realidad la desinformación de la ciudadanía, ese puede convertirse en un gran factor para que todos, en el lugar que estemos leyendo esto, pensemos en cuánto ha cambiado nuestro país; en la cultura de información cada vez más inmediata y digerida; la decadencia de los medios televisivos que buscan a como dé lugar tener más audiencia sin importar la calidad de los programas, pero sí el morbo que generan; un gobierno más preocupado por los días que un auto no debe circular que por cuántas personas viven con hambre y frío a diario. 
  Muchos de los que viven en esta nación sólo creen poseer una posibilidad de vida: quienes tienen los recursos para irse intentan a como dé lugar escapar para no ser parte de la estadística; los que se quedan lo hacen a regañadientes y viven con desilusión por un salario paupérrimo, la añoranza de un futuro mejor y un destino que conocen bien: nunca jubilarse ni disfrutar de su tiempo libre, siempre al día en cuanto a los gastos personales pero con la esperanza de que sus generaciones futuras sí logren hacer un cambio. 
  El Departamento de Psicología del Centro de Atención al Talento, liderado por Andrew Almazán Anaya –conocido porque a sus 21 años tiene un certificado de Harvard de Educación Diferenciada, es médico cirujano con honores, candidato a Doctorado en Innovación Educativa por tener una maestría en Educación con acentuación en Desarrollo Cognitivo y ser licenciado en Psicología– publicó un estudio en el que aseveran que la inteligencia de los mexicanos está disminuyendo por factores tanto genéticos como sociales. 
 Es algo así como una selección natural invertida, conocida como disgenesia poblacional, en la que las variables genéticas negativas son las que prevalecen. Cuando éramos primitivos, la evolución se caracterizaba por ser siempre una constante favorable por la supervivencia a la que se enfrentaban día tras día; sin embargo, ahora con cada vez más herramientas tecnológicas, menos presión por no ser devorados por un enorme mamífero hambriento o simplemente preferir sentarnos frente al televisor en lugar de ejercitarnos, nos convierte en víctimas de enfermedades, de problemas oculares y, como lo estamos viendo, menos capacidad cognitiva. 
 [Te puede interesar: Las consecuencias de la teoría de Darwin aplicada en la sociedad ] 
  Aunque las pruebas de Índice de Coeficiente Intelectual son cuestionadas por muchos, también es cierto que muchas personalidades posicionadas con los mejores IQ se destacan por su gran habilidad mental; de hecho, se dice que el estimado de Coeficiente Intelectual de Leonardo da Vinci era de 220, el más alto del mundo; el de Bill Gates, por ejemplo, es de 160. Así pues, creamos o no en los poderes métricos de diferentes preguntas que nos dan un estimado de nuestras habilidades mentales, este estudio asegura que en México, la población tiene por promedio un IQ de 86, cuando el estándar es de 100. 
  Aunado a esto, es imposible combatir el desarrollo educativo si pensamos en la falta de preparación y apoyo para jóvenes que desearían seguir estudiando pero prefieren trabajar para apoyar a su familia y tener algo para comer al día siguiente; también es inútil cuando pensamos en el programa austero de una educación que ha decidido basarse en libros de texto con errores ortográficos o con profesores que deben luchar por sus derechos laborales y una educación gratuita para las generaciones futuras pero que también deben preocuparse por que los niños que permanecen en las aulas, aprendan algo. 
  La tarea de verdad parece complicada y si le sumamos que los únicos profesionales buscan a toda costa salir del país para poder aspirar a más, parece que estamos perdidos. “Cuando se va la gente talentosa del país, junto con ella se van sus generaciones. No sólo se pierde al joven superdotado o talentoso, se pierden las generaciones que siguen y nacerán en otro lugar”, dice Andrew, pero ¿qué hacer con un gobierno carente de interés en sanar el problema? 
  
 Parece ser que la única manera es tener acceso a bibliotecas públicas con el mismo entusiasmo que los pequeños se acercan al televisor. Tal vez una  biblioteca con títulos básicos sea una manera de empezar un cambio, pero si no nos centramos en la pobreza, la desigualdad social y la crisis educativa del país, nada cambiará como esperamos.